# 博弈论基础

## 巴什博弈（Bash Game）

有一堆 $n$ 个物品，两个人轮流从中取物品，每人每次能取 $[1, m]$ 个石子，拿到最后一个物品的人获胜（即取光者胜）。

> 结论：只有当 `n % (m + 1) == 0` 时后手必胜，否则先手胜。

**分析：**

- 当 $n \le m$ 时，这时先手一次性取完，**先手胜**；
- 当 $n = m + 1$ 时，由于先手只能取 $[1,m]$ 个，所以无论先手取多少个，后手总能一次性取走剩下的，故**后手胜**；
- 当 $n = k \times (m + 1)$ 时，对于 $m + 1$ 个物品，当先手取走 $i$ 个物品后，只要后手将剩下的 $(m + 1 - i)$ 个物品取走，剩下的物品数量就会是 $(k - 1) \times (m + 1)$ 。因此，无论 $k$ 为多大，后手总能取走最后一个物品。故**后手胜**；
- 当 $n = k \times (m + 1) + x$ 时，先手可以先取 $x$ 个，之后的情况就与上一个相同了，无论后手取走多少个，先手总能取走最后一个物品。故**先手胜**。

**综上所述，只有当 $n = k \times (m + 1)$ （即 `n % (m + 1) == 0`）时，后手才会胜出，否则先手胜。**

<!------------------------------补充例题--------------------------->
<!--http://acm.hdu.edu.cn/showproblem.php?pid=1846-->

**变形：**

如果我们规定，**拿走最后一个物品的人输**，情况又会如何呢？

我们可以这样考虑，如果已经有 $(n - 1)$ 个物品被拿走了，那么下一个拿的人就只能拿最后一个，那么他就是必输的。所以这个问题就可以转换为：**有一堆 $n - 1$ 个物品，最后取光的人胜** 就行了。这样，问题就与巴什博弈一样了。

> 结论：`(n - 1) % (m + 1) == 0` 时，后手胜，否则先手胜。


<!------------------------------补充例题--------------------------->
<!--http://acm.hdu.edu.cn/showproblem.php?pid=4764-->

---

## Nim游戏

Nim游戏是巴什博弈的升级版，它不再是简单的一个状态，因此分析起来也棘手很多。

有 $n$ 堆石子，每堆石子的数量都是有限的，合法的移动是“选择一堆石子并拿走任意多颗（不能不拿）”，如果轮到某个人时所有的石子堆都已经被拿空了，则判负（因为他此刻没有任何合法的移动）。


**分析：**

与之前一样，先从简单的情况入手：
- 当 $n = 1$ 时，显然先手拿走这一堆就获胜了；
- 当 $n = 2$ 时，设两堆石子的个数分别为 $a_1$ , $a_2$ ；
  - 当 $a_1 > a_2$ 时，先手可以先在第一堆取走 $a_1 - a_2$ 个（即使两堆石子数量相等），下一次无论后手取走多少个，先手都可以在另一堆取走同样多个，直到胜利；
  - 当 $a_1 = a_2$ 时，先手无论取走多少个，后手都能在另一堆取走同样多个，因此后手必胜；
- 当 $n = 3$ 时，好像问题变得复杂了，我们需要一些其他的分析方法。

**结论:**

当 $a_1 \oplus a_2 \oplus ... \oplus a_n = 0$ 时先手必败,否则先手必胜.
($\oplus$ 异或)

**证明:**

首先我们知道先手一定会输的情况是 : 每堆的石子数量都为 $0$ (即 $0 \oplus 0 \oplus ... \oplus 0 = 0$)

其次,对于先手来说如果当前局面是 
$$a_1 \oplus a_2 \oplus ... \oplus a_n = k$$
也就是 
$$a_1 \oplus a_2 \oplus ... \oplus a_n \oplus k = 0$$

假设 $k$ 的最高二进制位 $1$ 在第 $x$ 位, 那么一定有一个数 $a_j$ 的第 $x$ 位为 $1$ .（否则 $k$ 的最高位那个 $1$ 是怎么得到的）

这时 $a_i\oplus k<a_i$一定成立。则我们可以将 $a_i$ 改变成 $a_i'=a_i\oplus k$，此时 
$$a_1\oplus a_2\oplus ...\oplus a_i'\oplus ...\oplus a_n=a_1\oplus a_2\oplus ...\oplus a_n\oplus k=0$$
先手必赢。

若 $a_1 \oplus a_2 \oplus ... \oplus a_n = 0$ ，一定不存在某个合法的移动，将 $a_i$ 改变成 $a_i'$ 后满足 
$$a_1 \oplus a_2 \oplus ... \oplus a_i' \oplus... \oplus a_n = 0$$ 
因为异或运算满足消去律，由 
$$a_1 \oplus a_2 \oplus ... \oplus a_n = a_1 \oplus a_2 \oplus ... \oplus a_i' \oplus... \oplus a_n = 0$$
可以得到 $a_i=a_i'$ 。

所以将 $a_i$ 改变成 $a_i'$ 不是一个合法的移动。

证毕。
